\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Introdução a Otimização}
\subtitle{Metaheurísticas para Otimização Combinatória}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Histórico}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Histórico}
Problemas de Otimização nascem dos estudos sobre matemática e economia dos anos
30, quando pesquisadores passaram a modelar problemas logísticos através de
funções objetivo e conjunto de restrições.
\end{frame}

\begin{frame}{Histórico}
O grande impulso na área de Otimização ocorreu durante a 2ª Guerra Mundial.
\newline\newline
Com o aumento da complexidade das atividades militares envolvidas, a integração
dos diferentes objetivos e necessidades da indústria bélica passaram a ser
modeladas como problemas matemáticos.
\end{frame}

\begin{frame}{Histórico}
O advento do computador eletrônico, também relacionado com os esforços da 2ª
Guerra, auxiliou no desenvolvimento e ampla aplicação da Otimização em setores
militares e governamentais.
\end{frame}

\subsection{Conceitos Preliminares e Exemplo}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos Preliminares}
Pode-se dizer que Problemas de Otimização tentam encontrar um compromisso entre
necessidades diferentes de uma mesma organização de forma a encontrar o melhor
valor possível para o problema modelado dado o conjunto de restrições.
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
Por exemplo, em uma empresa a produção de determinado produto necessita de
mão-de-obra para sua confecção.
\newline\newline
A empresa tenta produzir o máximo de produtos para que obtenha o máximo de lucro
--entretanto, produzir produtos aumenta o custo em mão-de-obra.
\newline\newline
Quanto mais se produz, mais aumenta o custo dispendido.
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
Como equacionar departamentos que funcionam de maneira concorrente?
\newline\newline
\begin{columns}[T]
\begin{column}{.48\textwidth}
\textbf{Departamento de Produção}
\newline\newline
Objetivo: produzir o máximo possível ao menor custo.
\newline\newline
Efeito colateral: produzir também gera custos.
\end{column}
\hfill
\begin{column}{.48\textwidth}
\textbf{Departamento Pessoal}
\newline\newline
Objetivo: manter a produção constante.
\newline\newline
Efeito colateral: não produzir o máximo/não escoar a produção.
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
Problemas de Otimização são encontrados nos mais diversos setores econômicos:
\begin{itemize}
 \item Construção;
 \item Transportes;
 \item Nutrição;
 \item Logística;
 \item Programação da produção;
 \item ...
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
Alguns exemplos de premiadas aplicações de Problemas de Otimização:
\begin{itemize}
 \item Despacho de trens (economia de U\$ 380 milhões);
 \item Determinar e alocar voos de entregas (U\$ 87 milhões);
 \item Linhas de produção de carroceria (U\$ 130 milhões em aumento de
 produtividade);
 \item Alocação de escolas e transporte escolar (U\$ 770/milano em economia);
 \item Otimizar mistura de combustível (U\$ 30 milhões).
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Problemas de Otimização}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Componentes de um Problema de Otimização}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Componentes}
Um Problema de Otimização possui dois componentes fundamentais:
\begin{itemize}
 \item Função Objetivo;
 \item Conjunto de Restrições.
\end{itemize}
\ \newline\newline
E nesses componentes buscamos valores para as Variáveis de Decisão.
\end{frame}

\begin{frame}{Componentes -- Função Objetivo}
A Função Objetivo é a função que queremos otimizar no problema, ou seja, é
aquela pela qual buscamos o melhor valor possível.
\newline\newline
Há dois tipos de Função Objetivo:
\begin{itemize}
 \item Minimização -- busca-se o menor valor possível;
 \item Maximização -- busca-se o maior valor possível.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Componentes -- Função Objetivo}
A Função Objetivo também especifica o tipo de problema que estamos lidando.
\newline\newline
Portanto, existem \textbf{Problemas de Minimização} e \textbf{Problemas de
Maximização}.
\end{frame}

\begin{frame}{Componentes -- Conjunto de Restrições}
Conjunto de Restrições é um sistema de equações que representam os limites
modelados impostos ao problema.
\newline\newline
Esses limites modelam os recursos disponíveis e restringem as variáveis de
decisão ou as relações entre elas.
\newline\newline
No geral busca-se garantir que as restrições do Problema de Otimização serão
cumpridas (as restrições não podem ser violadas).
\end{frame}

\begin{frame}{Componentes -- Variáveis de Decisão}
Em Problemas de Otimização buscamos otimizar a Função Objetivo, de forma a
encontrar o maior valor (Maximização) ou o menor valor (Minimização) possível.
\newline\newline
As Variáveis de Decisão serão as responsáveis por dar a variação do valor da
Função Objetivo, bem como deverão possuir valores que as façam não violar o
Conjunto de Restrições.
\end{frame}

\begin{frame}{Conceitos}
Dada as componentes anteriores, resolver um Problema de Otimização é:
\newline\newline
\begin{exampleblock}{Problema de Otimização}
 Encontrar os valores das \textbf{Variáveis de Decisão} de forma que elas
 cumpram o \textbf{Conjunto de Restrições} e consigam otimizar a \textbf{Função
 Objetivo} ao melhor valor possível.
\end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Modelo Matemático}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo -- Problema de Minimização}
Problema de Minimização
\newline
\begin{center}
    $\text{Min Z} = c_1x_1 + c_2x_2+ c_3x_3 + ... + c_nx_n + d$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_1\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \leq b_2\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \geq b_3\\
    ...\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_n\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, ..., n}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo -- Problema de Minimização}
Problema de Minimização
\newline
\begin{center}
    $\text{Min Z} = c_1x_1 + c_2x_2+ c_3x_3 + ... + c_nx_n + d$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_1\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \leq b_2\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \geq b_3\\
    ...\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_n\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, ..., n}
    \end{cases}$
\end{center}
\begin{itemize}
 \item Problema de Minimização: Min Z\\
 \item Função Objetivo: $\text{Min Z} = c_1x_1 + c_2x_2+ c_3x_3 + ... + c_nx_n
 + d$\\
 \item Conjunto de Restrições: Equações de Suj. a:\\
 \item Variáveis de Decisão: $x_1, x_2, x_3, ..., x_n$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo -- Problema de Maximização}
Problema de Maximização
\newline
\begin{center}
    $\text{Max Z} = c_1x_1 + c_2x_2+ c_3x_3 + ... + c_nx_n + d$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_1\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \leq b_2\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \geq b_3\\
    ...\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_n\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, ..., n}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo -- Problema de Maximização}
Problema de Maximização
\newline
\begin{center}
    $\text{Max Z} = c_1x_1 + c_2x_2+ c_3x_3 + ... + c_nx_n + d$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_1\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \leq b_2\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n \geq b_3\\
    ...\\
    a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + a_{i3}x_3 + ... + a_{in}x_n = b_n\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, ..., n}
    \end{cases}$
\end{center}
\begin{itemize}
 \item Problema de Maximização: Max Z\\
 \item Função Objetivo: $\text{Max Z} = c_1x_1 + c_2x_2+ c_3x_3 + ... + c_nx_n
 + d$\\
 \item Conjunto de Restrições: Equações de Suj. a:\\
 \item Variáveis de Decisão: $x_1, x_2, x_3, ..., x_n$
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Conceitos sobre Soluções}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Solução}
Determinar o valor das Variáveis de Decisão é encontrar os valores para o vetor
$X = {x_1, x_2, x_3, ..., x_n}$.
\newline\newline
É importante notar que podem existir diferentes soluções para um Problema de
Otimização, pois $X$ pode ter diferentes valores.
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Solução}
Podemos primeiramente conceituar as soluções em dois tipos, conforme as
combinações dos valores assumidos por $X$:
\newline\newline
\begin{itemize}
 \item Solução Viável (ou factível): aquela que cumpre as restrições do problema
 e portanto é uma solução possível;
 \item Solução Inviável (ou infactível): aquela que não cumpre as restrições do
 problema, portanto não é uma solução aceitável para o modelo.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Solução}
Quanto as Soluções Viáveis elas ainda podem ser classificadas como de dois
tipos, de acordo com o valor atingido pela Função Objetivo:
\newline\newline
\begin{itemize}
 \item Solução Ótima Local: uma solução para o problema, mas podem existir
 soluções melhores;
 \item Solução Ótima Global: não há Soluções Viáveis melhores que esta (ou
 estas). É a solução que de fato otimiza (atinge o melhor valor) a Função
 Objetivo.
\end{itemize}
\ \newline
Como notação, utilizamos o símbolo ``*'' para dizer que estamos tratando de
valores ótimos. Assim, $X^*$ é o vetor dos valores ótimos de $X$ enquanto $Z^*$
é o valor ótimo da Função Objetivo.
\end{frame}

\subsection{Exemplos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Mochila}
Dada uma mochila de capacidade 10 Kg, pretende-se transportar os seguintes itens
cujos valores são R\$ 4, R\$ 6, R\$ 5, R\$ 3 e R\$ 1 e cujos respectivos pesos
são 5 Kg, 4 Kg, 3 Kg, 2 Kg e 1 Kg.
\newline\newline
Quais itens devem ser carregados de forma a termos o maior valor possível total
a ser transportado na mochila?
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Mochila}
\begin{center}
    $\text{Max Z} = 4x_1 + 6x_2+ 5x_3 + 3x_4 + x_5$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    5x_1 + 4x_2 + 3x_3 + 2x_4 + x_5 \leq 10\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, 4, 5}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Dieta}
Uma pessoa precisa comer pelo menos 10 g de vitamina C presente em 5 alimentos.
Para cada 100g de cada alimento existe as respectivas quantidades de vitamina C:
4 g, 6 g, 5 g, 3 g e 1 g. Na mesma ordem, 100g de cada alimento custa
respectivamente R\$ 5, R\$4, R\$3, R\$2 e R\$1.
\newline\newline
Quais alimentos devem ser selecionados de forma a minimizar o custo total da
refeição, cumprindo o requisito de consumo de vitamina C?
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Dieta}
\begin{center}
    $\text{Min Z} = 5x_1 + 4x_2 + 3x_3 + 2x_4 + x_5$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    4x_1 + 6x_2 + 5x_3 + 3x_4 + x_5 \geq 10\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2, 3, 4, 5}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Manufatura}
Uma manufatura produz mesas e bancos, sendo capaz de vender toda a sua produção
no período. O único recurso restrito é a mão de obra, cuja produtividade,
juntamente com os lucros, são:
\begin{itemize}
 \item Mesa: R\$ 20 de lucro, necessita-se de 3 homens/hora na montagem e 4
 homens/hora no acabamento;
 \item Banco: R\$ 24 de lucro, necessita-se de 6 homens/hora na montagem e 2
 homens/hora no acabamento;
\end{itemize}
No total, a manufatura dispõe de 60 homens/hora para trabalhar com montagem e
32 homens/hora para trabalhar com acabamento.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema da Manufatura}
\begin{center}
    $\text{Max Z} = 20x_1 + 24x_2$
    \newline Suj. a: $\begin{cases}
    3x_1 + 6x_2 \leq 60\\
    4x_1 + 2x_2 \leq 32\\
    x_i \geq 0, \forall i = {1, 2}
    \end{cases}$
\end{center}
\end{frame}

\subsection{Interpretação Geométrica}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Interpretação Geométrica}
O modelo matemático de um problema de otimização tem uma interpretação
matemática possível a partir do conjunto de restrições e função objetivo.
\end{frame}

\begin{frame}{Interpretação Geométrica}
O conjunto de inequações corta o plano criado a partir da combinação dos valores
possíveis das variáveis de decisão do modelo.
\end{frame}

\begin{frame}{Interpretação Geométrica}
Utilizando o exemplo anterior do \textbf{Problema da Manufatura}, e fazendo as
restrições serem representadas respectivamente por \textbf{I} e \textbf{II},
tem-se:
\newline
\begin{columns}[T]
\begin{column}{.48\textwidth}
Para I:\\
3x$_1$ + 6$x_2$ = 60\\
Quando x$_1$ = 0 $\longrightarrow$ x$_2$ = 10\\
Quando x$_2$ = 0 $\longrightarrow$ x$_1$ = 20\\
Pontos: (0, 10) e (20, 0)\\
\end{column}
\hfill
\begin{column}{.48\textwidth}
Para II:\\
4x$_1$ + 2$x_2$ = 32\\
Quando x$_1$ = 0 $\longrightarrow$ x$_2$ = 16\\
Quando x$_2$ = 0 $\longrightarrow$ x$_1$ = 8\\
Pontos: (0, 16) e (8, 0)\\
\end{column}
\end{columns}
\ \newline\newline
Colocando esses pontos no plano cartesiano, criaremos hiperplanos que cortarão
as combinações possíveis entre x$_1$ e x$_2$. Geometricamente, a interseção
entre os hiperplanos representa os valores possíveis que as variáveis poderão
assumir.
\end{frame}

\begin{frame}{Interpretação Geométrica}
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{area-linear.eps}
\end{center}
Representação gráfica do conjunto formado pela interseção entre as duas
restrições, I e II. No desenho, esse conjunto está representado por rabiscos em
azul.
\end{frame}

\begin{frame}{Interpretação Geométrica}
Para o Problema da Manufatura, da maneira como ele foi modelado não há
restrições para que x$_1$ e x$_2$ possam assumir apenas valores inteiros 
(integralidade), ou seja, o modelo permite que sejam produzidas ``frações'' de
mesas (x$_1$) ou bancos (x$_2$).
\newline\newline
Nesse caso, qualquer combinação linear entre x$_1$ e x$_2$, dada as restrições I
e II, são possíveis soluções para o problema. Nesse caso dizemos que o problema
é do tipo de Otimização Linear (ou Programação Linear) e qualquer elemento na
interseção do gráfico é uma resposta para o problema.
\newline\newline
Para problemas desse tipo há algoritmos exatos eficientes que devem ser 
aplicados para resolução (como o Método Simplex e Pontos Interiores), não 
necessitando de métodos heurísticos de resolução.
\end{frame}

\begin{frame}{Interpretação Geométrica}
Já para o caso em que só serão permitidas as produções de peças completas (x$_1$
e x$_2$ devem ser números inteiros), o espaço de soluções possíveis fica mais
limitado que no caso anterior. O gráfico a seguir mostra as possíveis soluções
para esse novo modelo.
\end{frame}

\begin{frame}{Interpretação Geométrica}
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.5]{area-discreto.eps}
\end{center}
Representação gráfica do conjunto formado pela interseção entre as duas
restrições, I e II. Como há restrição de integralidade, apenas os pontos em azul
são soluções possíveis do problema.
\end{frame}

\begin{frame}{Interpretação Geométrica}
Quando os problemas tem o espaço de busca de solução dessa forma -- chamado 
espaço de solução discreto, há métodos de busca que realizam a enumeração de 
algumas soluções (\textit{branch and bound} e \textit{branch and cut}) 
tentando encontrar a solução ótima do problema.
\newline\newline
Entretanto, esses métodos funcionam apenas para problemas de pequeno porte ou
cujo modelo evita um grande número de buscas.
\newline\newline
No geral, problemas desse tipo são classificados como de Otimização
Combinatória, e para a grande maioria deles é necessário utilizar abordagens
heurísticas ou metaheurísticas de resolução.
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Problemas de Otimização começaram a ser estudados nos anos 30 para
 resolver problemas de organizações, do estado e do exército;
 \item Problemas de Otimização podem ser do tipo Minimização ou Maximização e
 devemos encontrar o melhor valor para as Variáveis de Decisão de forma a
 otimizar a Função Objetivo cumprindo o Conjunto de Restrições;
 \item Em problemas de Otimização Linear, o espaço de busca das soluções é
 linear e encontramos a solução com métodos exatos como o Simplex e Pontos
 Interiores;
 \item Em problemas de Otimização Combinatória, o espaço de soluções é menor mas
 não há métodos que garantam encontrar a solução ótima para problemas de grande
 porte, devendo-se portanto utilizar métodos heurísticos ou metaheurísticos de
 resolução.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
